<cesDoc id="pun-w-panchim-12-n20" lang="pun">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>pun-w-panchim-12-n20.txt</h.title>
<respStmt> 
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Andrew Hardie</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-06-17</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Articles, etc., from "Panchim" periodical</h.title>
<h.author>Panchim</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Lahore, Pakistan and UK</pubPlace>
<publisher>Panchim</publisher>
<pubDate>Unknown</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-06-17</date>
</creation>
<langUsage>Punjabi (Shahmukhi / Indo-Perso-Arabic writing system)</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>


<p>   )1( وشنو آکھیا</p>
<p>   ''نکسلی سندری شیل گرفتار کر لی گئی''…</p>
<p>   خبرکیول اپنی ای ہوندی تے میں وشواس نہ کردا، اننت پور دے بنگلے توں اوہدے پھرے جان دی ساری کہانی دے نال اوہدی فوٹو وی چھپی ہوئی سی۔ ایہہ فوٹو مینوں ملن توں وی کئی ورھے پہلاں وی اے۔ بھرے سریر تے موڈھیاں تے سٹے کالے والاں والی۔ جس نوں کم تے پئی نوں دیکھ کے مینوں سوامبر چ آئی دروپدی دا خیال آیا کردا سی…</p>
<p>   اوہ جدوں مینوں ملی سی تاں وچ وچ نوں دھولے دسن لگ پئے سی۔ چہرے نے گھمبیرتا سی جیہڑی چٹاناں گرن بعد سمتل ہوئے جھیل دے پانی دی ہوندی اے۔ اوسطے طرحاں اوہدا من شانت سی۔ ایہہ گل منن والی نہیں کہہ اوہ نکسلی اے۔</p>
<p>   چھ کو ورھے پہلاں میری بدلی میرپور دی ہو گئی سی۔ پنڈ دے ڈاکخانے دا اصلی نائوں میرپور ای سی۔ پر فاریسٹ انسپکٹر واسطے گیسٹ ہائوس اننت پور توں وی اگوں بنیا ہویا سی۔ اننت پور پہاڑاں تے جنگلاں توں ارے اوس تھاں دا ناں اے جتھے امیر لوکاں نے اپنے بنگلے بنائے ہوئے۔</p>
<p>   شیل نال میری ملاقات دا کارن اوہدا چٹی جت والا کتا جیکی سی۔ اوہ کام وس اپنے سریر نوں رگڑادا ہویا ساڈے گیٹ وچیں وڑ کے میری کتی شوبھا کول آ جاندا سی۔</p>
<p>   اک دن میر اردلی حسین ویہڑے چ کھڑا تماشہ دیکھ رہیا سی تے شیل باہر گیٹ تے کھڑی سی۔ میں گیٹ کھول کے جیکی کڈھ دتا۔ پر شیل نوں اندر بہن لئی نہ کہیہ سکیا گیسٹ ہائوس چ میں کلا ای رہندا سی۔</p>
<p>   میرے وانگ اوہ وی کلی ای سی۔ پتی کسے فرم دا ایجنٹ سی۔ باہر ای رہندا سی۔ وڈا پتر امرتسر پڑھدا سی۔ تے نکا نندی کول ای رہندا سی۔ اوہناں دے کرائے دے بنگلے تے ریسٹ ہائوس دے وچکار اک فرلانگ دا فرق سی۔</p>
<p>   گلاں گلاں چِ اک دن جد اونوں ایس گل دا پتا لگیا پئی میں حسین دی پکائی روٹی نہیں کھاندا تاں اوہنے دکھی ہو کے میرے کنی ایس طرحاں دیکھیا جیویں بھید بھاویں اوہدے نال ورت رہیا ہوواں۔ میں اوہنوں سمجھایا بھئی میں سناتنی ہندو ہاں۔ سویرے نہا کے پاٹھ پوجا کردا ہاں، گیتا پڑھدا ہاں۔ پر مینوں مسلماناں نال نفرت نہیں، سگوں پریم اے۔ میں ماس کھانا چنگانہیں سمجھا۔ پرکھان والیاں نوں برا نہیں کہندا ،حسین ہون کھاوے نہ کھاوے۔ بس اوئیں سنسکاراں والی گل اے۔</p>
<p>   اوہ ہس پئی سی، میری گل تے جاں کمزوری تے، پرکجھ آکھیا نہیں۔ اوہ میرا وی دل توڑ نا نہیں سی چائوہندی۔ شاید اوہ حسین دی دلجوئی خاطر اوہنوں اپنی رسوئی چِ واڑ لیندی۔ اوہ کٹھے روٹی پکا کے کٹھے بہہ کے کھاندے اپنے نرم دل والی تے دیالو استری سی اوہ۔ کسے جیوجتو، کیڑے مکوڑے نوں وی دکھ دے کے راضی نہیںسی۔ پھیر اوہ نکسلی کیویں ہو سکدی اے؟</p>
<p>   ہولی ہولی اسیں اینے نیڑے ہو گئے کہ استری پرش دے سبندھاں بارے ایس طرحاں گلاں کردے جیویں میں کوئی مرد نہ ہوواں اوہدی کوئی سہیلی ہوواں۔ جنگلاں پہاڑاں تے سیر کردیاں اوہدے باغیچے چِ بیٹھے گلاں کر دیاں مینوں لگدا ساڈے وچ کار جے ایس جنم دی نہیں تاں پچھلے دی کوئی سانجھ ضرور اے۔</p>
<p>   اک دن پتا لگا پئی اوہ اینی نرم نہیں جنی اوہ اوہدی آواز تے دیکھنی اے۔ اوہ میتھوں الٹ جیہڑی گل نوں ٹھیک نہیں سمجھدی، لاہ سٹری اے۔ جد میں کہندا ہاں، سنسکارک طور تے میں مجبوریاں، تاں اوہ میرے کنی ایس طرحاں دیکھدی اے جیویں کیہہ رہئی ہووے وچارا کائیر، کمزور تے مورخ ہادو، اوہنوں اپنے سکھ ہون دا تے نہیں پر اپنے پتا دے سکھ ہون دا مان سی ''اوہدا غصہ چنا کیاورگا سی، اپنی آئی تے اوہ اگا پچھا نہیں سی دیکھدی''</p>
<p>   ہویا ایس طرحاں بئی وہ بھرنڈاں سانوں گلاں کر دیاں نوں تنگ کر دیاں رہیاں تاں اوس نے اٹھ کے بچیاں سمیت سارا کھکھر پونک دتا ایہہ درش میرے واسطے ایہہ سی اوہ کوہڑ کرلیاں دی وی دشمن سی۔ایہہ جانور اوہنوں زہریلا تے کوروپ لگدا سی۔ پر مانو نوں تاں پرماتما دا دوجا روپ مندی سی۔ پھیر اوہ پولیس نے نکسلی کیویں من لئی۔</p>
<p>   اوہدے باغیچے دی جگت، ورانڈے دی سجاوٹ تے کمریاں دیاں چیزاں وسطاں دی ترتیب توں لگدا سی۔ مندر چ مورتی دوالے پھل پتیاں، چرناٹھی تے بل پتری شوبھائے مان نے۔ صاف ستھری،  نہاتی دھوتی وال سکاندی اوہ ایس طرحاں بولدی ہوندی سی جیویں پوری دے شنکراچاریاں ویاکھیان کر رہئے ہون۔</p>
<p>   اوہ ویہلی ہوندی تاں چتر بنایا کردی سی۔ اوس سروشکتی مان دی ہر شئی دے وستار دے۔ اوہ اپنی اچی مورت نوں وی بھگت درشٹی توں دیکھدی سی۔ دوست شبددی پوترتادا دھیاں مینوں شیل نے کرایا۔ اوہدے کئی دوست سی، جنیاں ویاں اوہنوں چٹھیاں آئوندیاں سی ایہہ مترتا آتمادی سی، ایدھے چِ سریر دا دخل نہیں سی… میرے اوہدے وچ کار ایہی پاون سھبندہ سی، ایسے کر کے ریسٹ ہائوس نے اوہدے بنگلے وچ کار پگڈنڈی بن گئی سی۔ جس تے میرے شیل دے حسین دے تے جیکی شوبھا دے پیراں نے گھاہ دیاں تہڑاں وی رگن نہیں سی دتیاں۔</p>
<p>   ایس پگڈنڈی تے اک بندہ پیر نہیں سی دھرادا، اوہ سی شیل دا حاطی جاں دور پاردا رشتے دار… منگل سنگھ، اوہ سکاسڑیا، مدرے قد تے بلیاں اکھاں والا بڈھا، باندر ورگا پھرتیلا سی۔ تے ہمیشہ غصے نال بھریا لگدا سی۔ میں اوس نوں کدے ہسدیاں نہیں سی ویکھیا، بول وی دوروں ای سنیا سی۔ مینوں بنگلے چِ آئوندے نوں دیکھ کے اوہ بوٹیاں چِ وڑجاندا جاں جنگل کنی نکل جاندا، اوہ ساڈیاں گلاں چِ دخل نہیں سی دیندا۔ پرے بیٹھا کجھ پڑھدا رہندا سی۔</p>
<p>   شیل نے دسیا سی… منگل سنکھ رشتے داری توں اوہدا ماما لگدا سی۔ اوہ کئی ورھے پاگل خانے رہ کے ہون ایتھے صحت بنائون آیا سی۔ شیل اوس توں ڈر دی سی جاں ستکار کر دی سی۔ اوہدے جوٹھے بانڈے مانجدی سی۔</p>
<p>   کئی واری ایس طرحاں ہویا سی بئی میں تے شیل ٹرانٹر تے بھگتی سنگیت سن رہئے ہاں۔ منگل سنگھ دے کناں چِ رام دا ناں آیا تاں اوہ بنگلوں نکل  گیا، حیرانی والی گل سی اوس توں ودھ حیرانی والی گل ایہہ سی بئی شیل پرماتما نوں نئی سی مندی۔ دیوتیاں دا مخول اڈاندی سی۔ پر پھیر وی اوہ بھگتی سنگیت میرے جنے ای شوق نال سندی سی… ایہہ گل کیویں منی جا سکدی اے کہہ اوہ نکسلی سی۔ اک وار اسیں بہت دیر تک جنگل چِ سیرکر دے ہوئے دیوی گھاٹی تک چلے گئے۔ شام نوں تھکے ٹٹے باغیچے چِ کرسیاں تے بہہ گئے۔ شیل نوں دیکھ کے منگل رسوئی چوں نکلیا پر مینو ں    ہون کردے نوں دیکھ کے باہر نکل گیا۔سورج دیوتا امست ہویا سی ٹھنڈی نرم ہوا چل رہی سی۔ بھگتی سنگیت من تے اندر دی پھوار پا رہیا سی یشودھماں اتوں دکھی اندروں خوش مند لال کہہ رہی سی… تیرے الابھیاں نے مینوں تنگ کر دتا اے۔ گوپیاں دے بھانڈے بھندیاں تینوں لاج نہیں آئوندی' سندے سندے میریاں بھاوناداں پتا نہیں کیویں ویگ وچ آ گیاہ اکھاں چوں تپ تپ ہنجو گرن لگے۔ شرم نال میں گردا جھکا لئی۔</p>
<p>   بھجن سکیا تاں شیل اچانک اٹھی، میرے کول کھڑوگئی تے میرا سر پھڑ کے اپنی چھتی نال لا لیا۔ہنجھو سک گئے ایس آوستھا چِ، ایس مدراچ اسیں کنی دیر تک رہے ایدھا کوئی حساب نہیں۔ شاید انادی توں اننت سمیں تک ایس ناشوان سنسار، ایس پارتھو سرپرتون مکت رہے۔جد ایس لوک چِ منگل دے پیراں دی ٹرک آئ یتاں میں اٹھ کے پگڈنڈی تے ترپیا گردا ڈھیندا سریر لجا کے میں منجے تے سٹ دتا۔ میرے ستھیر سریر دا زوم راوم اوہی ورش دیکھ رہیا سی… میں شرط لا کے کہیہ سکداں، اوہ نکسلی کدے وی نہیں ہو سکدی۔</p>
<p>   منوش نوں پرماتما سمجھن والی اوس دیالو استری نے مینوں اک وار حیران کرن دے نال ڈرا وی دتا سی۔ شام کو ویلے میں بنگلے گیا باہر کوئی نہیں سی میں اندر دیکھیا شیل پینٹ بوشرٹ پائی کرسی تے ادھ لیٹی سگریٹ پی رہئی سی۔ مینوں دیکھ کے اوہ گھبرائی نہیں آرام نال کہندی …کیہہ جائو''</p>
<p>   اوہ انجاناں وانگ سگریٹ نہیں پی رہئی سی، عادیاں وانگ ٹھرے نال سوٹے لا کے دھواں کڈھ رہئی سی۔ میری گھبراہٹ دیکھ کے اوہ سکرائی کہن لگی ''ڈر گئے؟ میرے جنم دا دھرم پلیت ہو گیا، پتیت ہو گئی میں' نہیں نہیں میں نہیں کہندی میں…میں تاں…'' ''اج میں شراب وی پیتی اے تے میرا دل کردا اے کوئی میرے نال لڑکے ویکھے''… اوہدی آواز چِ کٹھورتا آ گئی سی۔ لگدا سی اوہ سچ مچ لڑ سکدی اے۔ مینوں اوس توں ڈر لگیا۔</p>
<p>   ''تسیں آرام کرو'' کہہ کے میں اٹھیا تے اوہ ہس پئی۔ بولی،'' تسیں کیوں ڈوردے ہو؟''میں تہاڈے نال … تاں نہیں لڑ دی۔ میں تاں اپنے آپ نال لڑ کے پئی سی؟'' آکھ کے اوہنے سگریٹ بچھا دتا، اودھیاں اکھاں نرم ہو گیاں۔ اٹھ کے قرلی کیتی تے اندر نوں جان لگی بولی، ''اج تسیں کافی بنائو، میں نہا لواں''</p>
<p>   ایہہ استری دا وراٹ روپ اے… سوچ کے میں کافی بنائون لگ گیا پر اوہ وراٹ روپ نکلسیاں وانگوں بندیاں نوں قتل کرن والا نہیں ہو سکدا۔</p>
<p>   اک دن پتا لگا، منگل کتے چلا گیا شیل دا کہنا سی… ''پاگل بندے دا کیہہ پتا، کتھے چلا گیا''</p>
<p>   ''پتا نہیں بچارا کتھے بھٹکدا پھرو گا'' میں مانسک روگی نال سہانو بھوتی انوبھاو کر دیاں کیہا پر لگا شیل نوں اپنی چنتا نہیں سی۔ اوہدا من کھور ہو گیا سی جاں اوہ منگل توں اک گئی سی۔</p>
<p>   گرمی پین تے میداناں جیہڑے کول ایتھے آئے سی، اوہ ٹھنڈا ترن تے چلے گئے تاں اننت پور اک دم سونا پرشانت ہو گیا۔ ایدے نال شیل دے شبھا، اوہدے کماں چِ پرپور تن آ گیا، اوہ چپ تے اداس رہن لگ پئی، شائد تدے رشتے داراں نوں ملن تری رہندی کدے کدے بے چین جیہی لگدی، میرا وچار سی کہہ ایہہ ادھوں پٹے مانس دی نشانی اے جیہدا پچھاویران ہووے تے اگا ہنیرا دسے۔</p>
<p>   ''شیل جی تہانوں کیہڑی گل دی گھاٹ اے؟'' اک دن میں پوچھ ای لیا تاں اوہدے متھے تے اک دم تیوڑیاں پے گیاں۔ سلیاں بن گئیاں سختی نال بولی، ''اوہ سالی گھاٹ کی؟'' مینوں لگا اج پھیر ویراٹ روپ اترے گا پر جدے چہرا کھڑ گیا اوس چِ نہاتے کنول پھل وانگوں لگیا اوہنے مخول چِ کیہا سی۔ پر شبد ''سالی'' میں اوہدے مونہوں پہلی وار سنیا سی۔</p>
<p>   ہولی ہولی مینوں پتا لگا کہہ اوہدا سبھا ای اے کدے کدے اوڑا مار کے رکی ہوئی کائی نوں کنبا دینا تے پھیر شانت ہو جانا ایسے طرحاں دا روڑا اوس نے اودوں ماریا سی جدوں میں بڑی سوچ تے جگت نال اوہنوں دیکھیا سی۔ بئی کیویں میرے من چِ اوہدے واسطے میل آ جاندا اے۔ سریر اگے نوں ودھدا اے تے آتما پچھے نوں کھچ دی اے تے پھیرمیری انتر آتما کیویں مینوں پھٹکاردی اے۔ اوہ اک دم بھڑک اٹھی۔ ''سین ہندوں تسیں مورتیاں پوستکاں دے پجاری آتما تے سریر نوں وکھ وکھ تھلیاں چِ پائی پھیردے اوہ…؟</p>
<p>   اوہنے کی کیہا سی مینوں کجھ سندیاں وی نہیں سی سنیا۔ شائد اوہنوں آپ وی پتا نہ ہووے۔ پر دو کو منٹ بعد چہرے دے ول کھل گئے اوہ شانت پیارا چہرا مسکرا پئیا ہے ہے نہ مورکھا…''</p>
<p>   ''میری جاں اوہدی؟'' میں پوچھن دی ہمت نہیں کیتی۔</p>
<p>   پھیر اوہدا سبھا کجھ ایس طرحاں بدل گیا کہہ میں ایہہ وی پوچھ نہ سکیا… بئی اوہ پتلے لمے سریر تے کاہلیاں حرکتاں والا ودیارتھی کون اے، جیہڑا کدے اچانک رات نوں آ جاندا اے۔ تڑکے الوپ ہو جاندی اے۔ جیہڑا مینوں جنگل چِ ملدا اے تاں نمستے وی نہیں کہندا… مینوں حسین نوں پتا لگیا پئی اوہ نوجوان ودیارتھی نرمل سنگھ شیل دے وڈھے پت سندی دا متراے۔ یونیورسٹی دی پڑھائی چھڈ کے نوکری دی بھال چِ پھردا اے اوہ سکھ ہو کے وی سگریٹ پیندا اے اوہ اینا تیزدوڑدا اے کہہ پہاڑی تتر پھرسکدا اے۔ اوہ اینا نڈر ہو کے راتاں نوں جنگلاں چِ پھڑدا رہندا اے۔ مینوں کی… مینوں تاں اینا ای کشٹ سی بئی جدوں اوہ آ جاندی سی۔ شیل دے نال جیویں سونتا جاندا سی… پر مینوں پورن وشواس اے کہہ اوہدی آتما پوترسی ۔ ہون وی اے۔ ہمیشہ روے گی اوہ اپنے موہنوں کہہ کے وی ناستک نہیں ہو سکدی نکسلی ہوندا تاں سوال ای پیدا نہیں ہوندا</p>
<p>)2(شیل آکھیا</p>
<p>   میری گرفتاری دا وڈا کارن نرمل سنگھ اے۔ اوہ آیا تاں سی اک ادھ رات رہن لئی پر ڈیرہ پا کے بیہہ گیا۔ اوہدے آن دے اک مہینے بعد ای پولیس ساڈھے گھر دی نگرانی کرن لگ پئی سی۔ میں چائوہندی ہوئی وی اوہنوں روک نہ سکی۔ اوہ تن دن نہ آندا میں آپ چاہون لگ پیندی اوہ گھر آوے</p>
<p>   اوہ عام طور تے بتیاں جگن تے پتا نہیں کیڑے پاسیوں نکل کے میرے نال آ کھلوندا۔ من اک وار تاں تربھک جاندا، ایہہ کاس نوں آیا۔ پھیر جٹ دینی کہندا نگا ہویا، آ گیا اوہ دا پتلا پرتکھے نین نقش والا چہرے تھکیا تے بھکھا لگدا۔ اوہ تیزی نال بیگموڈھئیوں لا کے صوفے تے سٹ دیندا۔ تے ڈھاکاں تے ہتھ رکھ کے اکھاں پا کے کہندا…</p>
<p>   ''فیر جناب''</p>
<p>   میں جھٹ دینی نندی نوں واج مار کے کہادی پئی انکل توں تولیا دیوے۔ میں کافی بنا کے لیاندی۔ اوہ غسلخانے چوں صابن تے پائوڈر دیاں میکاں اپنے نال لیا کے میرے نال ڈھک کے بہہ جاندا اوہ صابن، اوہ پائوڈر میں وی ورتدی سی۔ پر کدے مہک ایہو جہی نہیں سی آندی۔</p>
<p>   ایہہ کرانتیکاری لہر کی اے' نرمل دے ملن توں پہلاں مینوں معمولی پتا سی بس کدے کدائیں میرا اک آدھیا پک دوست درشین سنگھ میتھوں چندا لین آ جایا کردا سی۔ پر اوہ گلاں کویتا، سنگیت تے چترکاراں دیاں کردا سی۔ جاندا ہویا اوہ کوئی کتاب مل دے جادا۔ جیہڑیاں میں پڑھدا نہیں سی۔ کدی کدائیں کوئی کامریڈ درشن سنگھ دا ناں لے کے رات دی رات وسرام کر جاندا۔کدے کوئی لٹریچر رکھ جاندا تے کوئی ہور چک کے جاندا، نرمل وی درشن دی ای چٹھی لے کے آیا سی۔ ہوراں نوں میں ایہہ دسیا پئی ایہہ سندی دا دوست اے۔ اونجھ وی اوہدی عمر سندی نالوں دو تن ورھے ہی وڈی ہوویگی۔</p>
<p>   نرمل سنگھ تے پہلاں پہل اک وار مینوں وی دی کہیا سی۔ پھیر نہیں میں وی نہیں سی چاہندی کہہ اوہ کجھ وی کہے۔ ایہناں جھوٹیاں رشتیاں دا کی مطلب؟ اوہ کامریڈ اے۔ اینا ای کافی اے۔</p>
<p>   ''ہور میں تہانوں کی کیہا؟'' اوس نے بچیاں وانگ پوچھیا سی۔</p>
<p>   ''کامریڈ دوست… کافی نہیں؟'' میری گل سن کے حیران ہو گیا سی اوہ نیانا سی نا، رشتے لئی شبداں دا سہارا لبھدا سی۔ میں جاندی سی سبھ توں چنگا ایہی رشتہ اے۔ ہوراں وانگوں کچ دا گلدان نہیں کہہ ٹٹ جاویاگ۔ جے ٹٹدا وی اے تاں ٹٹے پیا۔ ہور کسے تھاں جڑ جاوے گا۔ اننت پور چِ جدوں فاریسٹ انسپکٹر وشنو دت ورما نال ملاقات ہوئی  سی تاں کی پتا سی کہہ اوہ دھارمک جیہا، پوجا پاٹھ کرن والا بندہ میرے ایناں نیڑے ہو جاویگا۔ ایہدا اک کارن شاید اوھدی دھارمک آستھاسی۔ تدے اوہ دکھی نہیں سی ہندا۔ جد اوہنوں میرے تے نرمل دے وچ کار سنبھد دا پتا لگا، اوہ تاں وی دکھی نہیں ہویا۔ کدی کدی دھرم پرچارکاں وانگ کہندا… پریم تاں پوجھا اے بھگتی اے۔ اپنے ارادھیا  دی۔ اوہنوں میرے ہوراں دوستاں دیاں چٹھیاں دی وی تکلیف نہیں سی ہوندی۔ پرنرمل کجھ وی برداشت نہیں سی کرسکدا۔ اوہ ورما دے جاں پچھوں کھجھ کے رہندا۔'' ایہنوں لاسٹو نالوں اوہ گنجا بنیاں جیہا یاتھے کیوں آئوندا اے، شیی اوس بڈھے کھوسٹ کلاکار دے روٹھے دا جواب کیوں دتا؟ملن کیوں گئے؟'' نرمل ایس طرحاں گل کردا سی، بڑے ادھیکار نال ،اک دن میں اوہنوں کیہہ ای دتا۔ میرے تے تاں میرے پتی دا وی ادھیکار نہیں سوتنترتا کیویں کھولئیں گا۔</p>
<p>   ایس دے الٹ ورمانرمل دی سکھ ساند پوچھدا۔ اوہدے مڑ آن بارے پوچھدا۔ نرمل اوہدے ایس پیار نوں فراڈ دسدا۔ پر مینوں لگدا نرمل انجان پنے چِ آپ ہپوکریٹ اے، اوہ میرے ساہمنے بیٹھا اونجے کملا جیہا ہو جاندا، بونگیاں ورگیاں حرکتاں کردا، اوہ اوکھے ساہ بھدا میرا ہتھ پھڑدا، پلوسی جاندا، چمن لگ پیندا، اوہ تلی چمدا، انگلاں چمدا پور پور چمدا، تے آکھدا تسیں کووں تے آگ دے دریا چِ کد جاواں…؟ ''ایہہ کی پاگل پن اے''' میں کھجھ کے آکھدی تے اوہ رک جاندا۔ ترس منگدیاں نظراں نال مینوں دیکھداں۔ میں ایہہ گل ایس لئی نہیں سی کہندی کہہ اوہ ٹرجاوے سگوں ایس لئی کہندی سی پئی اوہدے اندر لے پڑھ نوں ذرا ڈکا لگ جاوے۔ نہیں تے اوہ اینا اگے ودھ جاندا کہہ مینوں اپنا آپ گندا گندا لگن لگ پیندا۔ شاید ایہی ساہاں دے الجھن دا موں سی جیہڑہ اوہنوں وی میل توں دھو لیاندا سی۔</p>
<p>   پرمینوں ایہہ سبھ کجھ تماشہ جیہا لگدا۔ اوہدے فلمی ڈائیلاگ، کملیاں حرکتاں، مینوں جاپدا میں ایس ناٹک دی پاترہوندی ہوئی وی پرتار نہیں۔ درشک یاں۔ ایہہ ناٹک میرے لئی نواں نہیں۔ پرانیاں دل کھچواں اے کہہ دیکھن دا موہ چھڈ نہیں ہوندا۔</p>
<p>   تھوڑے چرِ چِ مینوں پتا لگ گیا کہہ اوہ لٹریچر کتھوں چھپدا اے جیہڑا ایتھے لبا کے اگے ٹوردتا جاندا اے۔ ایہہ نوجوان منڈے ودھیارتاں تے ٹیچر پروفیسر راتاں نوں کیوں بھجے پھردے نے۔ اخبارں چِ چھپے پولیس مقابلے دیاں صبراں اینی دلچسپی نال کیوں پڑھدے نے۔ نرمل مینوں اپنا بیگ کیوں نہیں وکھائوندا۔ پھیر مینوں پتا لگا پئی منگل وی ایسے مشن تے ایتھے آیا ہویا سی۔ لکویںپر یس دی مشین اوہی چلائوندا سی۔</p>
<p>   اوہی لٹریچر جس نوں میں ڈرن لگ پئی سی۔ پھیر میری جان دا حصہ بن گیا۔ میں اوہنوں اپنی کھل دے ہیٹھ لکا کے وی لئی پھردی۔ نیتا واں دے سنیہے لے جانے، لٹریچر ونڈنا، اپنی جان نوں خطرے چِ پا کے وی کامریڈ نوں بچانا، ایہہ سبھ کجھ مینوں کسے سکھایا نہیں سی، آپے آ گیا سی، مینوں بھل ای گیا سی کہہ میرا پتی اے۔ دو بچے تے پتی دی نوکری کھس سکدی اے۔</p>
<p>   پھیر نرمل دا آئون جان گھٹ گیا ، میں آپ گھٹا دتا سی، اوہ میرے نیڑے ہو کے چوچلے جیہے کردا تاں گھٹیا جیہا کرانتیکاری لگدا، اوہ رومانٹک تویاں نوں گھگری دے نالے نال بججھے کہن والا آپ پیٹی کوٹ نال چمبڑیا جاپدا۔</p>
<p>   کامریڈ منگل کہندا ہوندا سی۔ جناں چر شیل پولیس دیاں نظراں چِ نہیں آندی ساڈا پورا سیل کم کردا روے گا…</p>
<p>   ایہہ کم کردیاں مینوں لگا، وی ،ڈی ورما نے جیہڑی ''کسے گھاٹ'' دی گل کیتی سی، اوہ ہون پوری ہو گئی اے۔ نراشاچ وار وار اٹھدے ایس سوال دا جواب مل گیا اے کہہ آخر جیون دا منورتھ کی اے۔ ڈھلے، سست تے نرجندے جسے میرے انگاں چِ اینی پھرتی آ گئی سی کہہ میں کدی سوچ وی نہیں سی سکدی سی کہہ ویت نام دی استری کیویں پودھ لڑدی اے۔</p>
<p>   اصل چِ ایس گھاٹ دے جنم دی ذمہ داری میرے اوس کلاں گروہ دی اے جس نوں میں ہون آپ فراڈ منن لگ پئی ہاں اوہدی سچی مچی دی داہڑی وی نکلی لگدی اے… کلا دا شوق مینوں کالج ویلے توں سی۔</p>
<p>   نکے نکے انعاماں نے میرا دماغ خراب کر دتا سی۔ ایہہ گروہ اودوں امرتسر رہندا سی۔ ایہدیاں دوتناں تصویراں دیا دھماں پئیاں ہویاں سن۔ مینوں پاگل کرن لئی اینا ای کافی سی۔ جدوں اوہنے ایس پہاڑی علاقے چِ اپنا بنگلا پا لیا تاں اک وار اوہدے اندر وڑ کے باہر نکلن توں دل نہیں کیتا۔بڈھا تلاچ نہا کے چٹے کیس کھلاری اپنی سیوکا دے موڈھے دے سہارے اندر آئوندا تاں میرا من کردا کہہ اوہدے ہتھاں ہیٹھ میرے موڈھے ہونے چاہئدے نے اوہ سہارا ایس لئی نہیں سی لیندا کہہ اوہدا سریر بڈھا سی۔ بلکہ ایس لئی کے اوہنوںگول موڈھیاں دی بھکھ سی۔ ایسے لئی اوہدے ساہ میرے کناں تک آ جاندے سی۔ اوہدے بنگلے دے رہسمی وارن تے مینوں اننت پور بلا لیا سی۔ میں اپنے آپ نوں کھل چِ لپیٹ لیا سی۔ اوہ کھل کا مریڈدرشن نے، منگل نے تے نرمل نے، تے سبھ توں ودھ ایس کرانتیکاری لہر نے توڑ سٹیا سی۔ اینا نڈر ہو کے وی نرمل نوں دیکھ دیکھ کے مینوں ڈر لگدا سی۔ پئی ایہہ معصوم نوجوان کتے ماریا جاوے گا۔ اوہدیاں نڈر بے پروا تے پیار بھریاں اکھاں کسے دن اپنے پوٹے نال بند نہ کرنیاں پہہ جان۔ جدوں سندی نکا جیہا سی اوہنوں دیکھ دیکھ میرے بلائوز دے بٹن بے اختیار کھل جاندے سن۔ اوہدے وڈے ہون تے وی میں چائوہندی سی کہہ اوہ میرے نال ای لٹیا روے۔ گروہ کلاکار دے موں نے وی مینوں ایسے طرحاں بے وس کیتا تے پھیر نرمل نے وی پر ہون، ہون میں اوہناں توں بناں وی پوری ہاں۔ اپنے آپ چِ اک ایکائی ہاں۔</p>
<p>)3(نرمل آکھیا</p>
<p>   مینوں پہلا ای ڈرسی کہ شیل گرفتار ہو جاوویگی۔ اوہ مہیناں پہلوں ای ڈرن لگ پئی سی۔ جیہڑا ڈرن لگ پوے اوہ پھڑیا جاندا اے۔ نڈر شہید ہوندا اے جاں آزاد۔ میں آزاد ہاں۔ انڈر گرائونڈ ہون تے وی میں پنڈاں شہراں ہر تھاں جاندا ہاں۔ دتے وی گڈی بساں چِ سفرکردا ہاں۔ مورکھ کامریڈ دے ہمدرد میرے تے پولیس نال ملن دا شک کردے نے شک دا ایہہ پردہ ایہنا خطرناک کم کردے ہوئے کدے ایویں وچکار تن جاندا اے۔ پر شیل ایس پردے توں نکت سی۔ پارٹی دا کم ہووے یا پیار اوہنے ہر کم دوجے تے دشواس کر کے کیتا۔</p>
<p>   پر اوہ نرم جان اے۔ بڈھے فراڈ دے کھیل وچوں نکلیاں اوہنوں ہالے بہتا چر نہیں ہویا ہالے اوہدی چمڑی اتے دھپ تے کورے نال سختی پیدا نہیں ہوئی۔ جیہڑی کرتیاں دے بچیاں چِ جنم توں ای پیدا ہو جاندی اے۔ تدے اوہ اپنے خفیانہ کماں دے بھید دا بوجھ جھل نہ سکی تے سبھ کجھ اوس بڈھے نوں دس دتا۔جہدے کول برزوا تے روگی اچیاں والے کلاکار آ کے ٹھہردے نے اک وار میں اوہدے بنگلے چِ گیا جنہوں اوہ کٹیاکہندی اے بڑا تیز گفتار اے بڈھا۔ پڑھیا لکھیا شیطان اے۔ وچلیا ہویا کمیونسٹ اے۔ مینوں گل نہ کرن دتی۔ آخیر جد نصیحتاں تے اترآیا تے میں کیہا۔</p>
<p>   میں تہاڈیاں نصیحتاں سنن نہیں آیا، کجھ دسن آیا ہاں توسیں لوکاں توں ڈردے ایتھے آ ٹکے ہو۔ قدرت دیاں تصویراں بناندے ہو۔ دیوی دیوتاواں دے چترواہندے او برزوالوکاں بھائوق بنا کے لٹدے او تے اپنے آپ نوں بے پیر،فقیر بادشاہ کہندے او ایہہ سبھ پکھنڈ اے۔ کتھے امے تہاڈی کلاکاراں والی آزادی تسیں امیراں دے ٹکر بوچ او۔ میداناں چِ غریباں نے جنگ چھیڑ دتی اے تے تسیں وشنوبھگوان بنائی جاندے او'' میں اینے غصے چ سی کہہ کھ وی بول، کجھ وی کر سکدا سی۔ میں اٹھ کے لس مار کے وشنووالا اوہدا ایرل مودھا مار دتا تے باہر نکل آیا۔ جدوں میںماسٹردرشن سنگھ دی چٹھی لے کے شیل دے بوہے تے آیا سی تاں مینوں لگا سی، میں غلط تھاں آ گیا ہاں، ایہہ کامریڈ شیل دا گھر نہیں ہو سکدا، اوہدا سجاوٹی جیہا باغیچہ ،ویلاں والا ورانڈا، سبھ کجھ برزوا رچیاں والا سی۔ اوہدی آواز چِ جیہڑی نرمی تے نگھ سی، اوہ وی کھچ کے پیدا کیتا ہویا سی۔ پر اوہدا دل انسان دے پیار نال نکونک سی، اوہ گلاں کر دی بہندی اٹھدی، کھاندی پیندی،جیون دے پر پل نیک انسان سی۔</p>
<p>   پہلی وار میں اسی عورت دیکھی سی، جیہڑی مرد دے ہتھ لگن نال بھٹی نہیں سی جاندی، اوہ کہندی سی جے میرا ہتھ لگیاں تینوں کجھ نہیں ہوندا تاں تیرا ہتھ لگیا مینوں کی ہونا اے، پر گل ایہہ سی اوہنوں کجھ ہو جاندا اے اینا خفیہ تے خطرناک کم کر دے ہوے وی کدے ناکدے کن چِ آ جاندی سی کہہ ہتھ نوں کوئی نرم چیز چھو پئی جاوے۔</p>
<p>   پہلے کجھ دناں چِ ہی مینوں انوبھاو ہون لگ پئیا سی کہہ میرا اپنے آپ تے قابو نہیں ریہا۔ پھیر لگا ایس گھر چوں مینوں کڈھن لئی ہونی آوے گی جاں لال پگاں والے، زنجیراں لے کے… کدے کدے اوہ کھجھی لگدی پر جدوں کنے دناں بعد ملدی تے پیاراں والی نظرنال دیکھدی تاں لگدا، میرے اندر ہڑ آ گیا اے پر تھلا چ سمی جاندا اے، نہ ہڑ نکلدا اے نہ تھل۔</p>
<p>   مینوں اوہناں کامریڈاں تے کھجھ آئونوں ہٹ گئی سی۔ جیےڑ کرانتی لئی ٹردے پیار گیت لکھدے نے گائوندے نے مینوں لگا ایہہ ضروری اے جاں نہیں کوئی بحث نہیں پرجے کتے پیار ہو جاوے تاں ایہہ زندگی بھردی کسک جیہی، درد جیہا، روح چِ کتے چوبھی چھلتر جیہی، سریر چِ کتے گبھیا کلاجیہا چنگا چنگا لگدا اے… ایہہ گلاں مینوں آپ نہیں سجھیاں، شیل دی سنگت چِ بیہہ کے پیدا ہو گیاں پر جدوں ایہہ آپ سرگرم ہوگئی تاں مینوں اپنے نالوں توڑن لگ پئی۔چڑن لگ پئی میریاں بے دق گلاں توں۔ کاش اوہ میری آوستھانوں سمجھ سکدا۔</p>
<p>   کدے کدے مینوں لگدا، اوس فراڈ کلاکار دے نال اوہ گنجا بنیاں جیہا فاریسٹ انسپکٹر وی شیل دی گرفتاری لئی ذمے وار اے۔ ہر اک آئون جان والے نوں غور نال دیکھداسی۔ تے منگل دا حال چال پچھن دے بہانے ساڈیاں سرگرمیاں نوٹکردا سی جس دن منگل پھڑیا گیا سی تے پریس تے چھاپا پئیا اوس توں پہلی رات نوں ورما ایتھوں چلا گیا سی۔ پھیر ویہہ کو دناں بعد آ کے سامان چک کے بھج گیا۔ میرا خیال اے اوہدے پا پ کمن لگ پئے سی۔ پولس توں میہنہ لیندا سی۔</p>
<p>   ماسٹر درشن وی مورکھتا کردا رہیا۔ اوہ ہر اک توں لکن لئی شیل دا پتا دیندا رہیا۔ پھیر ایتھوں تک کہہ اچی پدھر دی میٹنگ وی اوتھے ای کیتی گئی تدے اوس میٹنگ توں دو دن بعد چھاپا پے گیا</p>
<p>   مینوں لگدا اے،شیل نے کم دی سختی جھل لئی پر انٹروگیشن سینٹر دیاں سختیاں جھل نہیں ہونیاں اوہ بک پئی ہووے گی، تدے پولس نے اک دم پنجاں اڈیاں تے چھاپا ماریا۔ منگل دے پھڑے جان تے اسیں سبھ سنچنت سی اوہ گونگاری کرجانا والا اے پرشیل…</p>
<p>)4(درشن آکھیا</p>
<p>   شل وی نوں مہینے دی نظربندی دے بعد میں اوہنوں جیل دے بوے تے لین گیا۔ اوہدے رشتے داراں چوں صرف اوہدا پتی ای آیا ہویا سی۔ سارا کیس وی اوس تے لڑیا سی۔ وڈھے پھاٹک چوں نکل کے اوہنے میرے ول وی ویکھیا پر ساڈے ول آئوندی دی اوہدی نظر اپنے پتی تے سی… اسیںجو وی حال چال پچھن والی گل کیتی، اکھڑی اکھڑی سی۔</p>
<p>   اسیں نیڑے دے ریسٹورنٹ چِ بہہ ک چاہ پین لگے، دھیان نال دیکھیا۔ شیل دے ادھے وال چٹے ہو گئے سن ایہہ اوہدی پوری عورت بنن لئی بہتے سولاں وڑیاں چ کیتی جدوجہد دا نتیجہ سی جان نوں مہینیاں دی نظر بندی دا…کجھ کیہا نئیں سی جا سکدا۔ اوہ گھٹ بولدی سی۔ پر اوہدے چہرے تے تھکاوٹ نہیں سی۔ گلاں تے متھے تے کجھ تازگی سی پر اکھاں چِ  اکتاہٹ تے کھجھ سی۔ اہدا پتی ہتھ دھون لئی پرھے ہویا تاں شیل زرا مسکرائی بولی  ''ماسٹر در… رکھا رام جی کی ح ال اے؟'' اوہ غلطی نال میرا اصلی نال لیندی ہوئی رک گئی، ''حال چنگا نہیں'' میں کیہا، ''تینوں پتا وی اے اندر ہر گل پوہنچدی رہی اے،   نرا شاجنک اے، کامریڈ، دوست، وشواس، بے وساہی، سبھ کجھ کھنڈیا پیا اے… توں اپنیسناکیویں بیتی؟ ہون کیڑے گروپ نال ایں؟''</p>
<p>   ''گل ایہہ وے کامریڈ، گل میں کرن جوگی نہیں، ایس سمیں چِ میں کئی وار ٹٹ ٹٹ کے بنی ہاں۔ لگدا رہیا اے… کوئی وی انگ، کوئی وی رچار ثابت نہیں… ہالے مینوں اپنے آپ نوں سنبھالن دا موقعہ دیو'' اوہ چپ کر گئی تاں میں اوہنوں دسدا رہیا بئی کون پھڑیا گیا، کون ماریا گیا، کیہدے تے شک کیتا  جا رہیا اے تے کون پولس دا بندا نکلیا، ''بس بھئی ہالے مینوں نہ دسو'' اوہنے ہتھ دے اشارے نال روک دتا۔ اوہدا پتی آیا تے مینوں محسوس ہویا کہہ میرے کول کرن نوں ہور کوئی گل نہیں۔ نا اوہ سنن جوگی اے۔ دل کیتا کھسک جاواں پولس دے ڈر دا بہانہ پا کے… ہائے اوہ عورت تے اوہ مرد کتھے گئے جنہاں دیاں گلاں مکن چِ نہیں سن آئوندیاں۔ جیہڑے موت دسن تے وی وچھڑن نوں تیار نہیں سی ہوندے۔ ہر سمیں من کجھ کرن نوں اڈدا رہندا سی۔ اوہ میری گل، بھاویں اوہ کتے بلے بارے ہووے سننو ٹھکدے نہیں سی… ہون تاں من سمیت اوہدا سریر ایس طرحاں ہو گیا اے جیویں پرانے کوٹھے توں لائی لٹین ہووے۔</p>
<p>   ''عورتاں دی جیل چِ مرد کرم چاری تاں آئوندے ہون گے؟'' اوہدے پتی نے پوچھیا، ''نہیں دسدا وی نہیں کوئی… نہ سن کامریڈ، جیل چِ ایہہ کے مینوں محسوس ہویا پئی ایس ماج چِ غریبی دے دکھ دے نال عورت ہون دا اپنا وکھرا دکھ وی اے، استری دوہری چکی چِ پسدی اے، کامریڈاں دے گھراں چِ وی''</p>
<p>   میں حیران سی شیل کیویں سوچن لگ قئی سی، پہلاں تاں اوہ کہندی ہوندی سی، پئی استری دی آزادی وی ایس پونجی پتی پربندھ توں سکت ہون نال جڑی ہوئ یاے، شاید ہون اوہ اینی کلی دی سوکتی دے موں چِ پھس گئی اے۔</p>
<p>   اسیں اٹھ کے اڈے ول نوں تر پئے، موڑ تے کھلو کے اوہنے پوچھیا، ''تسیں ہون کی کرو گے؟''</p>
<p>   ''میں، میں تاں لڑاں گا، میرے اندر بڑی شکتی لکی ہوئی اے کوئی میرے نال چلے نہ چلے، میں تاں پتھر چٹنا اے، میں تاں اپنا گروپ بناواں گا'' اوہ کاہل نال امرتسر والی بس تے چڑھ گئے تاں مینوں لگیا ، میری شکتی نوں اک پاسے زرا ڈھا لگی اے… پر اگلے کجھ پلاں چِ میں پنڈ دی ڈنڈی تے ایس طرحاں تر رہئی سی جیویں اشومیدھ پگ دا گھوڑا  جا رہئیا ہووے۔</p>


</body></text></cesDoc>